
\section{} % 1

\subsection{Introdução}

A Plataforma de Gough-Stewart (ou apenas Stewart) consiste de uma plataforma apoiada por hastes cuja orientação e/ou posição podem ser controlada ao ajustar o ângulo entre as hastes e a plataforma ou a dimensão das hastes. Existe uma vasta quantidade de aplicações sendo comum em aplicações militares e aviação.

A configuração mais comum de uma Plataforma de Stewart é a de 6 \gls{DOF}, mas por motivos de estudo a complexidade será reduzida para um de 3 \gls{DOF} (ou planar). A figura \ref{fig:ex1_stewart} exemplifica ambas as plataformas.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[h]{0.65\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_stewart_6dof.jpg}
    \caption{eMotion-6000 from Bosch (6 \gls{DOF}) \cite{website:emotion6000}}
    \label{fig:ex1_stewart_6dof}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[h]{0.34\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_stewart_3dof.png}
    \caption{3 \gls{DOF} (planar) \cite{freitas2011kinematic}}
    \label{fig:ex1_stewart_3dof}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Plataformas de Stewart}
\label{fig:ex1_stewart}
\end{figure}

A configuração da Plataforma de Stewart de múltiplas hastes faz com que este recaia dentro dos manipuladores paralelos (ao invés de seriais), já que existem múltiplos caminhos que ligam a base do manipulador ao efetuador (a plataforma). A Plataforma de Stewart 6 \gls{DOF} possui em geral 6 juntas prismáticas e entre 12 e 18 juntas de revolução. Em geral as juntas ativas são as prismáticas e são pneumáticas ou hidráulicas, permitindo uma carga muito maior em cima da plataforma, chegando a toneladas em algumas aplicações. Isto é uma vantagem em relação aos manipuladores 6 \gls{DOF} não paralelos, porém uma desvantagem quando a aplicação exige uma precisão maior do que a fornecida por estes atuadores.

O objetivo deste trabalho é mostrar a modelagem e o controle da Plataforma de Stewart Planar e apresentar resultados de simulação da mesma. O trabalho é baseado em \cite{freitas2011kinematic} e \cite{siciliano2010robotics}.

\subsection{Modelagem}\label{sec:ex_1_modelagem}

A plataforma de Stewart Planar a ser estudada é representada na figura \ref{fig:ex1_stewart_model} com $r = 0.5m$, $R = 1m$ e $h = 2m$. Cada um caminhos da origem $B$ até $T$ será visto como como um manipulador. Faremos uma mudança na notação, onde o \gls{frame} de orientação inercial é definido como $0$ ao invés de $B$ e o centro da plataforma (target) como $e$ ao invés de $T$. Descreveremos as juntas como $\theta$. O manipulador da esquerda será o manipulador 1, o da direita como manipulador 2 e o de cima como manipulador 3. As juntas prismáticas serão as $d_2$, $d_5$ e $d_8$

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/ex1_stewart_model.png}
\caption{Ex 1: Plataforma de Stewart Planar no plano $\vec{x}_B\times\vec{y}_B$}
\label{fig:ex1_stewart_model}
\end{figure}

\begin{gather*}
\theta = \begin{bmatrix}
\underbrace{\begin{matrix}\theta_1 & d_2 & \theta_3\end{matrix}}_{\text{manipulator 1}} &
\underbrace{\begin{matrix}\theta_4 & d_5 & \theta_6\end{matrix}}_{\text{manipulator 2}} &
\underbrace{\begin{matrix}\theta_7 & d_8 & \theta_9\end{matrix}}_{\text{manipulator 3}}\end{bmatrix}^T
\end{gather*}

\subsubsection{Cinemática Direta}\label{sec:ex1_cinematica_direta}

Pelos 3 manipuladores serem parecidos consideraremos um manipulador planar com juntas RPR com um deslocamento em relação à origem. O método escolhido na modelagem deste manipulador é o enfoque por produto de exponenciais. A figura \ref{fig:ex1_manip_exp} mostra este manipulador com os os frames $0$, $a$, $b$, $c$ e $e$ (juntas em $a$, $b$ e $c$). A tabela \ref{tab:ex1_dims} mostra as dimensões usadas para os 3 manipuladores. Note que optou-se por zerar as dimensões $l_a$ e $l_b$, de forma que o tamanho do elo $a$ com $b$ será a dimensão da junta prismática $b$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_manip_exp.pdf}
\caption{Ex 1: Manipulador genérico pelo método do produto de exponenciais}
\label{fig:ex1_manip_exp}
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Ex 1: Tabela de dimensões dos 3 manipuladores}
\label{tab:ex1_dims}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Manipulador} & \textbf{$l_{0x}$} & \textbf{$l_{0y}$} & \textbf{$l_{0z}$} & \textbf{$l_a$} & \textbf{$l_b$} & \textbf{$l_c$} \\ \hline
\textbf{1}           & -R                & 0                 & 0                 & 0              & 0              & R-r            \\ \hline
\textbf{2}           & R                 & 0                 & 0                 & 0              & 0              & R-r            \\ \hline
\textbf{3}           & 0                 & h                 & 0                 & 0              & 0              & 0            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Consideremos que o manipulador 1 engloba as juntas 1 a 3, o 2 juntas 4 a 6 e o 3 as juntas 7 a 9. A origem $e$ deve ser interpretada como o efetuador, com posição e orientação comum aos 3 manipuladores. Pelo enfoque exponencial teremos:

Eixos de rotação:
\begin{gather*}
\vec{h}_1 = \vec{z}_0 \quad
\vec{h}_2 = \vec{x}_1 \quad
\vec{h}_3 = \vec{z}_2 \\
\vec{h}_4 = \vec{z}_0 \quad
\vec{h}_5 = \vec{x}_4 \quad
\vec{h}_6 = \vec{z}_5 \\
\vec{h}_7 = \vec{z}_0 \quad
\vec{h}_8 = \vec{x}_7 \quad
\vec{h}_9 = \vec{z}_8 \\
(\vec{h}_1)_0 = h_1 = (\vec{z}_0)_0 = z \quad
(\vec{h}_2)_1 = h_2 = (\vec{x}_1)_1 = x \quad
(\vec{h}_3)_2 = h_3 = (\vec{z}_2)_2 = z \\
(\vec{h}_4)_0 = h_4 = (\vec{z}_0)_0 = z \quad
(\vec{h}_5)_4 = h_5 = (\vec{x}_4)_4 = x \quad
(\vec{h}_6)_5 = h_6 = (\vec{z}_5)_5 = z \\
(\vec{h}_7)_0 = h_7 = (\vec{z}_0)_0 = z \quad
(\vec{h}_8)_7 = h_8 = (\vec{x}_7)_7 = x \quad
(\vec{h}_9)_8 = h_9 = (\vec{z}_8)_8 = z
\end{gather*}

Matrizes de rotação:
\begin{gather*}
R_{01} = e^{\hat{h}_1\theta_1} \quad
R_{12} = I \quad
R_{23} = e^{\hat{h}_3\theta_3} \quad
R_{3e} = I \\
R_{04} = e^{\hat{h}_1\theta_4} \quad
R_{45} = I \quad
R_{56} = e^{\hat{h}_6\theta_6} \quad
R_{6e} = e^{\hat{z}\pi} \\
R_{07} = e^{\hat{h}_7\theta_7} \quad
R_{78} = I \quad
R_{89} = e^{\hat{h}_9\theta_9} \quad
R_{89} = I
\end{gather*}

Note que o segundo manipulador possui uma rotação no $\vec{z}$ corrente de $\pi$ ($R_{6e}$) enquanto os outros correspondem a identidades.

Posições relativas:
\begin{gather*}
(\vec{p}_{01})_0 = p_{01} = \begin{bmatrix}l_{0x}^1 \\ l_{0y}^1 \\ l_{0z}^1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -R \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \quad
(\vec{p}_{12})_1 = p_{12} = l_{a}^1x = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
(\vec{p}_{23})_2 = p_{23} = l_{b}^1x = \begin{bmatrix} d_2 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \quad
(\vec{p}_{3e})_3 = p_{3e} = l_{c}^1x = \begin{bmatrix} R-r \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
(\vec{p}_{04})_0 = p_{04} = \begin{bmatrix}l_{0x}^2 \\ l_{0y}^2 \\ l_{0z}^2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} R \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \quad
(\vec{p}_{45})_4 = p_{45} = l_{a}^2x = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
(\vec{p}_{56})_5 = p_{56} = l_{b}^2x = \begin{bmatrix} d_5 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \quad
(\vec{p}_{6e})_6 = p_{6e} = l_{c}^2x = \begin{bmatrix} R-r \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
(\vec{p}_{07})_0 = p_{07} = \begin{bmatrix}l_{0x}^3 \\ l_{0y}^3 \\ l_{0z}^3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ h \\ 0 \end{bmatrix} \quad
(\vec{p}_{78})_7 = p_{78} = l_{a}^3x = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
(\vec{p}_{89})_8 = p_{89} = l_{b}^3x = \begin{bmatrix} d_8 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \quad
(\vec{p}_{9e})_9 = p_{9e} = l_{c}^3x = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \\
\end{gather*}

Rotação dos efetuadores:

\begin{gather}
R_{0e}^1 = R_{01}R_{12}R_{23}R_{3e} = e^{\hat{z}(\theta_1 + \theta_3)} \label{eq:ex1_R_0e_1} \\
R_{0e}^2 = R_{04}R_{45}R_{56}R_{6e} = e^{\hat{z}(\theta_4 + \theta_6 + \pi)} \\
R_{0e}^3 = R_{07}R_{78}R_{89}R_{9e} = e^{\hat{z}(\theta_7 + \theta_9)}
\end{gather}

Posição dos efetuadores:

\begin{gather}
p_{0e}^1 = p_{01} + R_{01}(p_{12} + R_{12}(p_{23} + R_{23}p_{3e})) \\
p_{0e}^1 = \begin{bmatrix}
\cos(\theta_1)(d_2 + \cos(\theta_3)(R - r)) - \sin(\theta_1)\sin(\theta_3)(R - r) - R \label{eq:ex1_p__0e_1} \\
\sin(\theta_1)(d_2 + \cos(\theta_3)(R - r)) + \cos(\theta_1)\sin(\theta_3)(R - r) \\
0
\end{bmatrix} \\
p_{0e}^2 = p_{04} + R_{04}(p_{45} + R_{45}(p_{56} + R_{56}p_{6e})) \\
p_{0e}^2 = \begin{bmatrix}
\cos(\theta_4)(d_5 + \cos(\theta_6)(R - r)) - \sin(\theta_4)\sin(\theta_6)(R - r) + R \\
\sin(\theta_4)(d_5 + \cos(\theta_6)(R - r)) + \cos(\theta_4)\sin(\theta_6)(R - r) \\
0
\end{bmatrix} \\
p_{0e}^3 = p_{07} + R_{07}(p_{78} + R_{78}(p_{89} + R_{89}p_{9e})) \\
p_{0e}^3 = \begin{bmatrix}
d_8\cos(\theta_7) \\
h + d_8\sin(\theta_7) \\
0
\end{bmatrix}
\end{gather}

\subsubsection{Restrições Cinemáticas}

Existem muitas formas de reproduzir a restrição cinemática da Plataforma de Stewart. Usaremos uma abordagem que utiliza os 3 manipuladores. Para que os 3 representem a plataforma de Stewart é necessário que a posição e a orientação do efetuador dos 3 seja sempre a mesma.

\begin{gather*}
p_{0e}^1 - p_{0e}^2 = \underline{0} \\
p_{0e}^1 - p_{0e}^3 = \underline{0} \\
R_{0e}^1R_{e0}^2 = I \\
R_{0e}^1R_{e0}^3 = I
\end{gather*}

Como todas as rotações no sistema são em torno do eixo $\vec{z}_0$, podemos ver a restrição relacionado às rotações como a soma dos ângulos de rotações individuais.

\begin{gather*}
R_{0e}^1R_{e0}^2 = e^{\hat{z}(\theta_1 + \theta_3)}e^{-\hat{z}(\theta_4 + \theta_6 + \pi)} = e^{\hat{z}(\theta_1 + \theta_3 - \theta_4 - \theta_6 - \pi)} = I = e^{\hat{z}0} \\
R_{0e}^1R_{e0}^3 = e^{\hat{z}(\theta_1 + \theta_3)}e^{-\hat{z}(\theta_7 + \theta_9)} = e^{\hat{z}(\theta_1 + \theta_3 - \theta_7 - \theta_9)} = I = e^{\hat{z}0}
\end{gather*}

Com isto podemos escrever a restrição $k(\theta)$:

\begin{gather}
\!k(\theta) = \begin{bmatrix}
p_{0e}^1 - p_{0e}^2 \\
p_{0e}^1 - p_{0e}^3 \\
\theta_1 + \theta_3 - \theta_4 - \theta_6 - \pi \\
\theta_1 + \theta_3 - \theta_7 - \theta_9
\end{bmatrix} = \underline{0} = \nonumber \\
\label{eq:ex1_k}
\begin{bmatrix}
c_1(d_2 + c_3(R - r)) - 2R - c_4(d_5 + c_6(R - r)) - s_1s_3(R - r) + s_4s_6(R - r) \\
s_1(d_2 + c_3(R - r)) - s_4(d_5 + c_6(R - r)) + c_1s_3(R - r) - c_4s_6(R - r) \\
0 \\
c_1(d_2 + c_3(R - r)) - d_8c_7 - R - s_1s_3(R - r) \\
s_1(d_2 + c_3(R - r)) - d_8s_7 - h + c_1s_3(R - r) \\
0 \\
\theta_1 + \theta_3 - \theta_4 - \theta_6 - \pi \\
\theta_1 + \theta_3 - \theta_7 - \theta_9
\end{bmatrix}
\end{gather}

Note que duas linhas de $k(\theta)$ relacionadas a posição em $\vec{z}_0$ estão zeradas. A restrição na realidade representa 6 equações de restrição e 9 incógnitas ($\theta \in \mathbb{R}^{9\times1}$).

\subsubsection{Cinemática Inversa}

Na cinemática inversa deseja-se encontrar o valor das juntas que levam o efetuador a uma posição e a uma orientação conhecidas. Como a Plataforma de Stewart pode ser expressa como 3 manipuladores RPR com seus efetuadores na mesma posição e orientação, a cinemática inversa da Plataforma pode ser feita para o manipulador genérico apresentado anteriormente (figura \ref{fig:ex1_manip_exp}) para descobrir $\theta_a$, $d_b$ e $\theta_c$. Depois substituir os valores da tabela \ref{tab:ex1_dims} nestes termos para cada um dos manipuladores. Supõe-se $p_{0e}$ e $R_{0e} = e^{\hat{z}\theta_{0e}}$ conhecidos.

\begin{gather*}
p_{0a} + R_{0a}(p_{ab} + R_{ab}p_{bc}) = p_{0c} = p_{0e} - R_{0e}p_{ce} \\
R_{0a}(p_{ab} + R_{ab}p_{bc}) = p_{ac} = p_{0e} - R_{0e}p_{ce} - p_{0a} \\
||p_{ab} + R_{ab}p_{bc}|| = ||p_{ac}|| = ||p_{0e} - R_{0e}p_{ce} - p_{0a}|| \\
\end{gather*}

Os termos conhecidos da cinemática direta são:

\begin{gather*}
p_{0a} = \begin{bmatrix} l_{0x} \\ l_{0y} \\ l_{0z} \end{bmatrix} \qquad
p_{ab} = l_ax \qquad
p_{bc} = (d_b + l_b)x \qquad
p_{ce} = l_cx \qquad
R_{ab} = I
\end{gather*}

Substituindo na equação encontrada anteriormente:

\begin{gather*}
||p_{ab} + p_{bc}|| = ||l_ax + I(d_bx + l_bx)|| =  l_a + d_b + l_b \\
d_b = ||p_{ac}|| - l_a - l_b \\
d_b = \left|\left|p_{0e} - R_{0e}l_cx - \begin{bmatrix} l_{0x} \\ l_{0y} \\ l_{0z} \end{bmatrix}\right|\right| - l_a - l_b
\end{gather*}

Com $p_{ac}$ calculado e sabendo que este vetor vem da rotação $R_{0a} = e^{\hat{z}\theta_a}$ de um vetor com componentes apenas em $\vec{x}_0$, podemos expressar $\theta_0$ como:

\begin{gather*}
\theta_a = atan2(y^Tp_{ac}, x^Tp_{ac})
\end{gather*}

Por último $\theta_c$:

\begin{gather*}
R_{0e} = R_{0a}R_{ab}R_{bc}R_{ce}\\
e^{\hat{z}\theta_{0e}} = Ie^{\hat{z}\theta_a}Ie^{\hat{z}\theta_c}e^{\hat{z}\theta_e} \\
\theta_c = \theta_{0e} - \theta_a - \theta_e;
\end{gather*}

Note que é considerado $R_{ce} = e^{\hat{z}\theta_e}$. O $\theta_e$ é um valor constante e não o ângulo de uma junta. Seu valor é $0$ nos manipuladores 1 e 3, mas é $\pi$ no manipulador 2.

Considere dois conjuntos de posição e orientação do efetuador:

\begin{gather*}
p_{0e}^{A} = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix} \quad
R_{0e}^{A} = I \\
p_{0e}^{B} = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix} \quad
R_{0e}^{B} = e^{\hat{z}\frac{\pi}{4}} \\
\end{gather*}

Aplicando a cinemática inversa para os dois conjuntos nos 3 manipuladores tem-se $\theta^{A}$ e $\theta^{B}$:

\begin{gather*}
\theta^{A} = \begin{bmatrix}
1.1071 \\ 1.1180 \\ -1.1071 \\ 2.0344 \\ 1.1180 \\ 1.1071 \\ -1.5708 \\ 1.0000 \\ 1.5708 \end{bmatrix} \quad
\theta^{B} = \begin{bmatrix} 
0.7854 \\ 0.9142 \\ 0 \\ 2.0164 \\ 1.5000 \\ 1.9106 \\ -1.5708 \\ 1.0000 \\ 2.3562 \end{bmatrix}
\end{gather*}

\subsubsection{Cinemática Diferencial}

A cinemática diferencial da Plataforma de Stewart indica como a velocidade das juntas influenciam a velocidade da plataforma.

\begin{gather}
\cfrac{d\theta}{dt} = \begin{bmatrix} \cfrac{d\theta_1}{dt} & \cfrac{dd_2}{dt} & \cfrac{d\theta_3}{dt} & \cfrac{d\theta_4}{dt} & \cfrac{dd_5}{dt} & \cfrac{d\theta_6}{dt} & \cfrac{d\theta_7}{dt} & \cfrac{dd_8}{dt} & \cfrac{d\theta_9}{dt} \end{bmatrix} = \\
= \begin{bmatrix} \dot{\theta_1} & \dot{d_2} & \dot{\theta_3} & \dot{\theta_4} & \dot{d_5} & \dot{\theta_6} & \dot{\theta_7} & \dot{d_8} & \dot{\theta_9} \end{bmatrix} = \dot{\theta} \nonumber \\
\begin{bmatrix} \dot{\vec{p}}_{0e} \\ \dot{\vec{\phi}}_{0e} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} = J_e^S\dot{\theta} \label{eq:ex1_v_omega}
\end{gather}

Deseja-se encontrar o valor de $J_e^S$ (Jacobiano da Plataforma de Stewart). Como a posição e orientação da plataforma é a mesmas dos 3 manipuladores, estas velocidades também podem ser expressas pelos Jacobianos de cada um dos manipuladores.

\begin{gather*}
\begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix}
= J_e^S\dot{\theta}
= J_e^1\underbrace{\begin{bmatrix}\dot{\theta_1} \\ \dot{d_2} \\ \dot{\theta_3}\end{bmatrix}}_{\dot{\theta}^1}
= J_e^2\underbrace{\begin{bmatrix}\dot{\theta_4} \\ \dot{d_5} \\ \dot{\theta_6}\end{bmatrix}}_{\dot{\theta}^2}
= J_e^3\underbrace{\begin{bmatrix}\dot{\theta_7} \\ \dot{d_8} \\ \dot{\theta_9}\end{bmatrix}}_{\dot{\theta}^3}
\end{gather*}

Estas equações podem ser empilhadas formando:

\begin{gather}
\underbrace{\begin{bmatrix} J_e^1 & \vec{0} & \vec{0} \\ \vec{0} & J_e^2 & \vec{0} \\ \vec{0} & \vec{0} & J_e^3 \end{bmatrix}}_{J}
\underbrace{\begin{bmatrix} \dot{\theta}^1 \\ \dot{\theta}^2 \\ \dot{\theta}^3\end{bmatrix}}_{\dot{\theta}}
= \underbrace{\begin{bmatrix} \mathcal{I} \\ \mathcal{I} \\ \mathcal{I} \end{bmatrix}}_{\mathcal{A}}\begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} \nonumber \\
\label{eq:J_theta_A_v}
J\dot{\theta} = \mathcal{A}\begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix}
\end{gather}

Sendo $\mathcal{A}^\dagger$ uma pseudo inversa de $\mathcal{A}$ tal que $\mathcal{A}^\dagger \mathcal{A} = \mathcal{I}$ seja satisfeito, podemos encontrar $J_e^S$.

\begin{gather}
\mathcal{A}^\dagger J\dot{\theta} = \mathcal{A}^\dagger \mathcal{A} \begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} \nonumber \\
J_e^S = \mathcal{A}^\dagger J
\end{gather}

Note que $\mathcal{A}^\dagger$ possui múltiplas soluções, e isto implica no Jacobiano $J_e^S$ não ter uma forma única.

Na formulação do mesmo problema em \cite{freitas2011kinematic} os Jacobianos são representados na base $0$ e então elimina-se as colunas zeradas nos jacobianos provenientes da operação planar com uma matriz $S$. Usaremos $^*$ como notação para estas matrizes reduzidas.

\begin{gather}\label{eq:J_e_S_0_inicio}
S = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \\
(J_e^1)_0^* = S(J_e^1)_0 \quad
(J_e^2)_0^* = S(J_e^2)_0 \quad
(J_e^3)_0^* = S(J_e^3)_0 \\
(J)_0^* = \begin{bmatrix} (J_e^1)_0^* & \underbar{0} & \underbar{0} \\ \underbar{0} & (J_e^2)_0^* & \underbar{0} \\ \underbar{0} & \underbar{0} & (J_e^3)_0^* \end{bmatrix} \\
(J)_0^*\dot{\theta} = \underbrace{\begin{bmatrix} I \\ I \\ I\end{bmatrix}}_{A} \begin{bmatrix} v_{0e} \\ \omega_{0e} \end{bmatrix} \\ \label{eq:J_e_S_0_fim}
(J_e^S)_0^* = A^\dagger (J)_0^*
\end{gather}

Em \cite{freitas2011kinematic} usa-se a matriz $A^\dagger = \begin{bmatrix} I & \underbar{0} & \underbar{0} \end{bmatrix}$ mas existem outras possibilidades como $A^\dagger = 0.333\begin{bmatrix} I & I & I \end{bmatrix}$.

Com as fórmulas definidas, basta encontrar o Jacobiano geométrico dos 3 manipuladores que representam a plataforma. O Jacobiano do manipulador genérico pode ser descrito como:

\begin{gather*}
J_e = \begin{bmatrix} \vec{h}_a\times\vec{p}_{ae} & \vec{h}_b & \vec{h}_c\times\vec{p}_{ce}  \\ \vec{h}_a & \vec{0} & \vec{h}_c\end{bmatrix} \\
(J_e)_0 = \begin{bmatrix} h_a\times R_{0a}p_{ae} & R_{0a}h_b & R_{0b}h_c\times R_{0c}p_{ce} \\ h_a & \underbar{0} & R_{0b}h_c\end{bmatrix}
\end{gather*}

Tem-se pela formulação da cinemática direta:

\begin{gather*}
h_{a} = z \quad h_{b} = x \quad h_{c} = z \\
R_{0a} = e^{\hat{z}\theta_a} \quad
R_{ab} = I \quad
R_{bc} = e^{\hat{z}\theta_c} \\
p_{ab} = l_ax \qquad
p_{bc} = (d_b + l_b)x \qquad
p_{ce} = l_cx \\
p_{ae} = p_{ab} + R_{ab}(p_{bc} + R_{bc}p_{ce}) = l_ax + e^{\hat{z}\theta_a}(d_b + l_b)x + e^{\hat{z}(\theta_a + \theta_c)}l_cx
\end{gather*}

Substituindo estes termos em $(J_e)_0$ tem-se:

\begin{gather}\label{eq:ex1_J_e_0}
(J_e)_0 =
\!\begin{aligned}
&
\left[\begin{matrix} z\times (e^{\hat{z}\theta_a}l_ax + e^{\hat{z}\theta_a}(d_b + l_b)x + e^{\hat{z}(\theta_a + \theta_c)}l_cx) \\ z \end{matrix}\right. \\
&\qquad\qquad
\left.\begin{matrix} e^{\hat{z}\theta_a}x & e^{\hat{z}\theta_a}z\times e^{\hat{z}(\theta_a + \theta_c)}l_cx  \\ \underbar{0} & z\end{matrix}\right]
\end{aligned}
\end{gather}

Substituindo os valores da tabela \ref{tab:ex1_dims} da \eqref{eq:ex1_J_e_0}, obtêm-se os jacobianos $(J_e^1)_0$, $(J_e^2)_0$ e $(J_e^3)_0$ dos manipuladores 1, 2 e 3 (considere $sin(x+y) = s_{xy}$ e $cos(x+y) = c_{xy}$):

\begin{gather}\label{eq:J_e_1_0}
(J_e^1)_0 = \begin{bmatrix}
-(R - r)s_{13} - d_2s_1 & c_1 & -(R - r)s_{13} \\
(R - r)c_{13} + d_2c_1 & s_1 & (R - r)c_{13} \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 1
\end{bmatrix} \\
(J_e^2)_0 = \begin{bmatrix}
-(R - r)s_{46} - d_5s_4 & c_4 & -(R - r)s_{46} \\
(R - r)c_{46} + d_5c_4 & s_4 & (R - r)c_{46} \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 1
\end{bmatrix} \\ \label{eq:J_e_3_0}
(J_e^3)_0 = \begin{bmatrix}
-d_8s_7 & c_7 & 0 \\
d_8c_7 & s_7 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{gather}

Substituindo os termos de \eqref{eq:J_e_1_0} a \eqref{eq:J_e_3_0} em \eqref{eq:J_e_S_0_inicio} a \eqref{eq:J_e_S_0_fim} e usando
$$A^\dagger = 0.333\begin{bmatrix} I & I & I \end{bmatrix}$$
obtêm-se o Jacobiano da Plataforma de Stewart no referencial $0$ reduzido. 

\begin{gather}\label{eq:J_e_S_0_aster}
(J_e^S)_0^* = \cfrac{1}{3}
\!\begin{aligned}
&
\left[\begin{matrix}
-(R - r)s_{13} - d_2s_1 & c_1 & -(R - r)s_{13} \\
(R - r)c_{13} + d_2c_1 & s_1 & (R - r)c_{13} \\
1 & 0 & 1
\end{matrix}\right. \\
&\quad
\left.\begin{matrix}
-(R - r)s_{46} - d_5s_4 & c_4 & -(R - r)s_{46} & -d_8s_7 & c_7 & 0 \\
(R - r)c_{46} + d_5c_4 & s_4 & (R - r)c_{46} & d_8c_7 & s_7 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1
\end{matrix}\right]
\end{aligned}
\end{gather}


\subsubsection{Derivada da Restrição Cinemática}

A restrição cinemática $k(\theta) = 0$ deve ser sempre verdadeira e pode ser diferenciada em relação ao tempo. Deseja-se encontrar o Jacobiano da restrição cinemática $J_c$ para que seja usada no controle. A primeira abordagem consiste na derivação de $k(\theta)$ no tempo. Note que existem múltiplas formas de expressar $k$, portanto $J_c$ não é único.

Os termos que dependem do tempo em $k$ são os termos de $\theta$, portanto a derivada de $\theta$ em relação ao tempo pode ser expressa como a soma de derivadas parciais de $k$ em relação a cada termo de $\theta$ multiplicado pela derivada do respectivo termo.

\begin{gather}
\cfrac{dk}{dt} = \cfrac{\partial k}{\partial\theta_1}\dot{\theta}_1 + \cfrac{\partial k}{\partial d_2}\dot{d}_2 + \cfrac{\partial k}{\partial\theta_3}\dot{\theta}_3 + \cfrac{\partial k}{\partial\theta_4}\dot{\theta}_4 + \cfrac{\partial k}{\partial d_5}\dot{d}_5 + \cfrac{\partial k}{\partial\theta_6}\dot{\theta}_6 \nonumber \\
+ \cfrac{\partial k}{\partial\theta_7}\dot{\theta}_7 + \cfrac{\partial k}{\partial d_8}\dot{d}_8 + \cfrac{\partial k}{\partial\theta_9}\dot{\theta}_9 \nonumber \\
\cfrac{dk}{dt} =
\begin{bmatrix}
\cfrac{\partial k}{\partial\theta_1} & \cfrac{\partial k}{\partial d_2} & \cfrac{\partial k}{\partial\theta_3} & \cfrac{\partial k}{\partial\theta_4} & \cfrac{\partial k}{\partial d_5} & \cfrac{\partial k}{\partial\theta_6} & \cfrac{\partial k}{\partial\theta_7} & \cfrac{\partial k}{\partial d_8} & \cfrac{\partial k}{\partial\theta_9}
\end{bmatrix}\dot{\theta} = (J_c)_0\dot{\theta} \label{eq:ex1_dkdt}
\end{gather}

Note que $k$ foi escrito em relação à base $0$, portanto a derivação de $k$ retorna $(J_c)_0$ ao invés de $J_c$. Derivando \eqref{eq:ex1_k} por cada variável controlada e substituindo os valores da tabela \ref{tab:ex1_dims} tem-se:

\begin{gather}\label{eq:J_c_0}
(J_c)_0 = 
\!\begin{aligned}
&
\left[\begin{matrix}
-\cfrac{s_{13}}{2} - d_2s_1 & c_1 & -\cfrac{s_{13}}{2} & \cfrac{s_{46}}{2} + d_5s_4 & -c_4 \\
\cfrac{c_{13}}{2} + d_2c_1 & s_1 & \cfrac{c_{13}}{2} & - \cfrac{c_{46}}{2} - d_5c_4 & -s_4 \\
-\cfrac{s_{13}}{2} - d_2s_1 & c_1 & -\cfrac{s_{13}}{2} & 0 & 0 \\
\cfrac{c_{13}}{2} + d_2c_1 & s_1 & \cfrac{c_{13}}{2} & 0 & 0 \\
1 & 0 & 1 & -1 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 0 
\end{matrix}\right.\\
&\qquad\qquad
\left.\begin{matrix}
\cfrac{s_{46}}{2} & 0 & 0 & 0 \\
-\cfrac{c_{46}}{2} & 0 & 0 & 0  \\
0 & d_8s_7 & -c_7 & 0 \\
0 & -d_8c_7 & -s_7 & 0 \\
-1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0 & -1
\end{matrix}\right]
\end{aligned}
\end{gather}

A construção do Jacobiano de restrição pode ser vista de outra forma. Considere \eqref{eq:J_theta_A_v}. Se existe uma aniquiladora $\mathcal{\tilde{A}}$ de $\mathcal{A}$ tal que $\mathcal{\tilde{A}A} = \vec{0}$, podemos concluir:

\begin{gather*}
\mathcal{\tilde{A}}J_e^S\dot{\theta} = \mathcal{\tilde{A}}A\begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} = \vec{0} \\
J_c = \mathcal{\tilde{A}}J_e^S
\end{gather*}

O mesmo resultado pode ser obtido para o caso do Jacobiano na base $0$ e reduzido.

\begin{gather}\label{eq:J_c_S_0_asterisco}
(J_c)_0 = \tilde{A}(J_e^S)_0^*
\end{gather}

Assim como na matriz $A^\dagger$, a matriz $\tilde{A}$ não possui forma única. Em \cite{freitas2011kinematic} sugere-se $\tilde{A} = \begin{bmatrix} I & -I & \underbar{0} \end{bmatrix}$, mas esta matriz possui dimensão errada, pois $\tilde{A} \in \mathbb{R}^{6\times9}$. Adicionando linhas extras é possível uma aniquiladora que passe por esta restrição, por exemplo com $\tilde{A} = \begin{bmatrix} I & -I & \underbar{0} \\ I & \underbar{0} & -I \end{bmatrix}$.

A \eqref{eq:J_c_S_0_asterisco} é equivalente à derivação parcial de $k$ por $\theta$, portanto deve existir uma $\tilde{A}$ que multiplicada por $(J_e^S)_0^*$  \eqref{eq:J_e_S_0_aster} retorne o mesmo $(J_c)_0$ encontrado em \eqref{eq:J_c_0}. Por inspeção esta matriz é:

\begin{gather}
\tilde{A} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1
\end{bmatrix}
\end{gather}

\subsection{Controle}

\subsubsection{Análise do \gls{DOF}}

O critério de Chebyshev–Grübler–Kutzbach \cite{taghirad2013parallel} indica o \gls{DOF} de um mecanismo.

\begin{gather}\label{eq:ex1_grubler}
F = \lambda(N - g)\displaystyle\sum_{i = 1}^{g} f_i
\end{gather}

\begin{description}
\item [$\lambda$] \gls{DOF} do espaço
\item [$N$] número de elos
\item [$g$] número de juntas
\item [$f_i$] número de \gls{DOF} da junta i
\end{description}

Este resultado mostra o número mínimo de juntas necessárias para controlar o mecanismo. Na Plataforma de Stewart planar temos $\lambda = 3$, $N = 7$, $g = 9$, $f_i = 1$ $(\forall i)$, totalizando $F = 3$ pela \eqref{eq:ex1_grubler}. Portanto bastam 3 das 9 juntas para que a Plataforma de Stewart Planar seja controlada. As juntas serão então divididas entre as juntas ativas $\theta_a \in \mathbb{R}^{3\times1}$ e passivas $\theta_p \in \mathbb{R}^{6\times1}$.

Considere agora as matrizes $S_a$ e $S_p$ que selecionam os termos dos jacobianos relacionados às juntas ativas e passivas, tal que os jacobianos $J_e^S$ e $J_c$ possam ser escritos pela soma dos novos jacobianos.

\begin{gather}
J_e^{Sa} = J_e^SS_a  \qquad
J_e^{Sp} = J_e^SS_p \label{eq:ex1_jes_sa_sp} \\
\begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} = J_e^S\dot{\theta} = J_e^{Sa}\dot{\theta}_a + J_e^{Sp}\dot{\theta}_p \label{eq:vel_jacobs} \\
J_c^{a} = J_cS_a \qquad
J_c^{p} = J_cS_p \label{eq:ex1_jc_sa_sp} \\
\vec{0} = J_c\dot{\theta} = J_c^a\dot{\theta}_a + J_c^p\dot{\theta}_p \label{eq:rest_jacobs}
\end{gather}

As matrizes $S_a$ e $S_p$ são portanto matrizes de 0s ou 1s com dimensão $S_a \in \mathbb{R}^{9\times3}$ e $S_p \in \mathbb{R}^{9\times6}$. Ao multiplicá-los por $J_e^S$ à direita, o Jacobiano $J_e^{Sa}$ corresponde ao $J_e^S$ com apenas as colunas que são influenciadas pelas juntas ativas. Da mesma forma, $J_e^{Sp}$ corresponde ao $J_e^S$ com apenas as colunas que são influenciadas pelas juntas passivas. Os elementos com 1 dependem da escolha das juntas ativas e passivas.

É possível analisar estas matrizes de outra forma ao expandir a equação \eqref{eq:vel_jacobs}.

\begin{gather}
J_e^S\dot{\theta} = J_e^{Sa}\dot{\theta}_a + J_e^{Sp}\dot{\theta}_p =
J_e^SS_a\dot{\theta}_a + J_e^SS_p\dot{\theta}_p =
J_e^S(S_a\dot{\theta}_a + S_p\dot{\theta}_p) \nonumber \\
\dot{\theta} = S_a\dot{\theta}_a + S_p\dot{\theta}_p \label{eq:ex1_dt_a_p}
\end{gather}

Isto mostra que $\dot{\theta}$ pode ser decomposta em $\dot{\theta}_a$ e $\dot{\theta}_p$ usando $S_a$ e $S_p$. O mesmo pode ser feito para $\theta$.

\begin{gather}\label{eq:ex1_t_a_p}
\theta = S_a\theta_a + S_p\theta_p
\end{gather}

De \eqref{eq:rest_jacobs}, a velocidade das juntas passivas podem ser calculadas em função das juntas ativas, contanto que $J_c^{p\dagger}$ tenha posto completo.

\begin{gather} \label{eq:ex1_dottp}
\dot{\theta}_p = -J_c^{p\dagger}J_c^a\dot{\theta}_a
\end{gather}

A equação \eqref{eq:vel_jacobs} pode então ser reescrita como

\begin{gather} \
\begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} = (J_e^{Sa} - J_e^{Sp}J_c^{p\dagger}J_c^a)\dot{\theta}_a \nonumber \\
\bar{J}_e^{Sa} = J_e^{Sa} - J_e^{Sp}J_c^{p\dagger}J_c^a \label{eq:ex1_barJ_e_Sa} \\
\begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e} \end{bmatrix} = \bar{J}_e^{Sa}\dot{\theta}_a \label{eq:vel_barjesa_ta}
\end{gather}

Conclui-se que o termo $J_e^{Sa} $ relaciona a velocidade das juntas ativas do manipulador paralelo com as velocidades lineares e angulares da plataforma.

\subsubsection{Controle Cinemático}

Com a finalidade de simplificar a notação usaremos

\begin{gather*}
{\vec{x}} = \begin{bmatrix} \vec{p}_{0e} \\ \vec{\phi}_{0e}\end{bmatrix} \qquad {\dot{\vec{x}}} = \begin{bmatrix} \vec{v}_{0e} \\ \vec{\omega}_{0e}\end{bmatrix} 
\end{gather*}

Assume-se no controle cinemático que a variável controlada no sistema é $\dot{\theta}_a = u$. Dada \eqref{eq:vel_barjesa_ta} propõe-se o controle cinemático PD com feedforward para uma trajetória desejada $\vec{x}_d$ e sua derivada conhecidas.

\begin{gather}\label{eq:ex1_u}
u = \bar{J}_e^{Sa\dagger}({\dot{\vec{x}}}_d + K(\vec{x}_d - \vec{x}))
\end{gather}

Ao substituir \eqref{eq:vel_barjesa_ta} e definindo o erro entre a trajetória desejada e $\vec{x}$ como $\vec{e}$ podemos provar a estabilidade.

\begin{gather}
\vec{e} = \vec{x}_d - \vec{x} \nonumber \qquad
\dot{\vec{e}} = \dot{\vec{x}}_d - \dot{\vec{x}} \nonumber \\
\vec{x} = \bar{J}_e^{Sa}u = \bar{J}_e^{Sa}\bar{J}_e^{Sa\dagger}({\dot{\vec{x}}}_d + K(\vec{x}_d - \vec{x})) = {\dot{\vec{x}}}_d + K(\vec{x}_d - \vec{x}) \nonumber \\
\dot{\vec{e}} = - K\vec{e} \label{eq:ex1_error}
\end{gather}

A equação \eqref{eq:ex1_error} é assintoticamente estável para $K > 0$, ou seja, $\vec{e} \to \vec{0}$ e consequentemente $\vec{x} \to \vec{x}_d$ com $t \to \infty$.

\subsubsection{Estimação das juntas passivas}

Na simulação de um manipulador paralelo assume-se que o controle deve atuar nas juntas ativas e que pode-se medir a posição destas juntas. O cálculo do controle utiliza $\bar{J}_e^{Sa\dagger}$. Este jacobiano depende do valor de todas as juntas do manipulador paralelo, mas como as juntas passivas não estão acessíveis, é preciso estimá-las pelos valores da juntas ativas. Outro motivo para estimarmos as juntas passivas é para validar visualmente o controle projetado os três manipuladores simultaneamente.

No caso da Plataforma de Stewart não foi possível encontrar uma solução analítica para a restrição cinemática $k(\theta)$ dados os valores das juntas ativas. Uma solução viável é a integração do sinal dado pela \eqref{eq:ex1_dottp}.

\begin{gather}\label{eq:ex1_tp}
\theta_p(t) = \theta_p(0) - \int_0^t J_c^{p\dagger}J_c^a\dot{\theta}_adt
\end{gather}

Vale ressaltar que esta integração satisfaz a restrição cinemática somente se a condição inicial for verdadeira. Se a posição e orientação da plataforma forem conhecidas, a posição inicial de todas as juntas podem ser calculadas pela cinemática inversa. Note também que o cálculo dos jacobianos usam as juntas passivas, mas esse sistema é possível de ser implementado sem loop algébrico ao utilizar o valor do das passivas do passo de integração anterior.

Um problema desta abordagem é o erro de cálculo numérico proveniente da integração em \eqref{eq:ex1_tp}. Mesmo com $\theta_p(0)$ conhecido, o erro numérico faz com que a restrição $k(\theta) = \underbar{0}$, inicialmente satisfeita, não seja mais satisfeita. Para isto propõe-se duas formas de ajustar as juntas passivas.

\paragraph{Ajuste Direto}

O ajuste direto consiste em criar uma realimentação de estados em \eqref{eq:ex1_dottp}. Chamaremos de $\hat{\theta}_p$ a estimação das juntas passivas e $\hat{\theta}$ as juntas passivas estimadas com as juntas ativas medidas modificando a equação \ref{eq:ex1_t_a_p}.

\begin{gather}
\hat{\theta} = S_a\theta_a + S_p\hat{\theta}_p
\end{gather}

É comum definir o erro na restrição $\vec{e}_k$ como a diferença entre o valor real e o proveniente da estimação das passivas, no entanto o valor real da restrição é $\vec{0}$, portanto este erro será definido como a restrição usando $\hat{\theta}$.

\begin{gather}
\vec{e}_k = \vec{k}(\theta_a, \hat{\theta}_p) \nonumber \\
\dot{\vec{e}}_k = \dot{\vec{k}}(\theta_a, \hat{\theta}_p) = J_c(\theta_a, \hat{\theta}_p)\dot{\hat{\theta}} \label{eq:ex1_dote_k_temp}
\end{gather}

Substituindo \eqref{eq:rest_jacobs} em \eqref{eq:ex1_dote_k_temp} temos:

\begin{gather}\label{eq:ex1_dote_k}
\dot{\vec{e}}_k = J_c^a(\hat{\theta})\dot{\theta}_a + J_c^p(\hat{\theta})\dot{\hat{\theta}}_p
\end{gather}

Consideramos também que a variável a ser controlada é $\dot{\hat{\theta}}_p$, por tanto trata-se de um problema de regulação. Sugere-se um ajuste para $J_c(\theta_a, \hat{\theta}_p)^\dagger$ com posto completo:
\begin{equation}\label{eq:ex1_direto_hattheta_p}
\dot{\hat{\theta}}_p = J_c^p(\hat{\theta})^\dagger(K_k\vec{e_k} - J_c^a(\hat{\theta})\dot{\theta}_a)
\end{equation}

Substituindo \eqref{eq:ex1_direto_hattheta_p} em \eqref{eq:ex1_dote_k} obtêm-se:

\begin{gather}
\dot{\vec{e}}_k = J_c^a\dot{\theta}_a + J_c^pJ_c^{p\dagger}(K_k\vec{e}_k - J_c^a\dot{\theta}_a) = K_k\vec{e}_k
\end{gather}

Com isto $\vec{e}_k$ é assintoticamente estável para $K_k < 0$, logo a restrição tende a ser atingida. Desta forma o erro numérico tende a 0. Note que este controle faz com que $\hat{\theta}_p$ chega a $\theta_p$ mesmo quando a condição inicial não é conhecida.

Para o caso da plataforma de Stewart, $(J_c^p)_0 \in \mathbb{R}^{6\times6}$, portanto usa-se a inversa ao invés da pseudo-inversa.

\paragraph{Ajuste Pelo Espaço Nulo}

Será proposta uma alteração na lei de controle em \eqref{eq:ex1_u} com o intuito de eliminar o erro de estimação aproveitando o fato do jacobiano $(J_e^S)_0$ possuir mais colunas do que linhas. Este é o mesmo princípio usado no controle de manipuladores redundantes (\gls{DOF} maior do que a tarefa exige), em que o espaço nulo do jacobiano é usado para maximizar uma função objetivo $w(\theta)$.

O controle cinemático $u$ definido em \eqref{eq:ex1_u} atua apenas nas juntas ativas, e por ser um manipulador paralelo as juntas passivas são atuadas indiretamente. Chamemos $\bar{u}$ como o controle cinemático do manipulador em todas as juntas proveninete do controle das juntas passivas $u = \dot{\theta}_a$. Utilizando \eqref{eq:vel_jacobs}, \eqref{eq:ex1_dottp} e \eqref{eq:ex1_dt_a_p} obtêm-se:

\begin{gather}
\bar{u} = S_a\dot{\theta}_a + S_p\dot{\theta}_p = S_au - S_p(J_c^p)_0^\dagger(J_c^a)_0)\dot{\theta}_a \nonumber \\
\bar{u} = (S_a - S_p(J_c^p)_0^\dagger(J_c^a)_0)u \label{eq:ex1_baru}
\end{gather}

O ajuste pelo espaço nulo realiza um controle também nas passivas, já que o sistema a ser controlado se encontra na \eqref{eq:ex1_v_omega}. Consideremos $\bar{u}$ como a parcela de $\dot{\theta}$ proveniente do controle cinemático e $u_2$ a soma deste controle com o ajuste das passivas pelo espaço nulo.

\begin{gather}
\mu = K_0\left(\cfrac{\partial w(\theta)}{\partial \theta}\right)^T \quad
(\vec{x})_0 = x \quad
(\vec{x}_d)_0 = x_d \nonumber\\
\dot{\theta} = u_2 = \bar{u} + (I - (J_e^S)_0^\dagger(J_e^S)_0)\mu \label{eq:ex1_u2}
\end{gather}

As equações estão representadas na base 0 para que fiquem de acordo com a prova de que a adição do termo no controle minimiza a função $w(\theta)$, que encontra-se em \cite[p.~121]{siciliano2010robotics}. A variável $\mu$ representa o vetor de velocidade das juntas que atua dentro do espaço nulo, e é uma constante multiplicada pelo gradiente de $w(\theta)$. Note que maximizar localmente $w(\theta)$ exige $K_0 > 0$, e minimizar localmente exige $K_0 < 0$.

Substituindo \eqref{eq:ex1_u2} em \eqref{eq:vel_barjesa_ta} obtêm-se:

\begin{gather*}
\dot{x} = (J_e^S)_0(\bar{u}_2 + (I - (J_e^S)_0^\dagger(J_e^S)_0)\mu) = \\
= (J_e^S)_0\bar{u}_2 + ((J_e^S)_0 - (J_e^S)_0(J_e^S)_0^\dagger(J_e^S)_0)\mu = (J_e^S)_0\bar{u}_2
\end{gather*}

Substituindo $\bar{u}_2$ da \eqref{eq:ex1_baru}:

\begin{gather*}
\dot{x} = (J_e^S)_0(S_a - S_p(J_c^p)_0^\dagger(J_c^a)_0)u = ((J_e^{Sa})_0 - (J_e^{Sp})_0(J_c^p)_0^\dagger(J_c^a)_0)u = (\bar{J}_e^{Sa})_0u
\end{gather*}

Substituindo $u$ da \eqref{eq:ex1_u}.

\begin{gather*}
\dot{x} = (\bar{J}_e^{Sa})_0(\bar{J}_e^{Sa})_0^\dagger(\dot{x}_d + K(x_d - x)) = \dot{x}_d + K(x_d - x) \\
(\vec{e})_0 = e \\
\dot{e} = -Ke
\end{gather*}

Conclui-se que o termo adicionado em $u_2$ não altera o controle em $u_1$, portanto $x_d \to x$.

Deseja-se encontrar um $w(\theta)$ que minimiza o erro nas restrições cinemáticas. Propõe-se $w(\theta) = k^Tk$ como uma função quadrática deste erro, que portanto será sempre $w(\theta) \geq 0$ e terá seu mínimo em 0.

\begin{gather*}
w(\theta) = k^Tk \\
\cfrac{\partial w(\theta)}{\partial \theta_1} = \cfrac{\partial (k^T)}{\partial \theta_1}k + k^T\cfrac{\partial k}{\partial \theta_1} = \left(\cfrac{\partial k}{\partial \theta_1}\right)^Tk + k^T\cfrac{\partial k}{\partial \theta_1} = 2k^T\cfrac{\partial k}{\partial \theta_1} \\
\cfrac{\partial w(\theta)}{\partial \theta} = 2k^T\cfrac{\partial k}{\partial \theta}
\end{gather*}

Pela \eqref{eq:ex1_dkdt} obtemos:

\begin{gather}
\cfrac{\partial w(\theta)}{\partial \theta} = 2k^T(J_c)_0 \nonumber \\
\mu = K_0\left(\cfrac{\partial w(\theta)}{\partial \theta}\right)^T = 2K_0(J_c)_0^Tk \label{eq:ex1_mu}
\end{gather}


\paragraph{Analisando os métodos nas simulações}

Note que mesmo se as condições iniciais $\theta_p(0)$ estiverem erradas (ou desconhecidas) e, com isto, a restrição cinemática não for satisfeita ($k(\theta) \neq \underbar{0}$), ambas as modificações farão com que a restrição seja zerada. Idealmente, a restrição $k(\theta)$ em regime deveria ir assintoticamente para 0, mas por se tratar de uma simulação ($\dot{\hat{\theta}}$ vem da integração de $\hat{\theta}$) o erro em regime é caracterizada como um ruído com amplitude baixa proveniente o erro de integração do simulador.

O passo de integração é um ponto que influencia no erro da restrição cinemática, impactando diretamente na ordem de grandeza do erro cinemático em regime. Os ganhos dos dois métodos de ajuste das passivas também influenciam nessa ordem de grandeza. Quanto maior o ganho, mais rápida é a velocidade de convergência do método ($k$ tende exponencialmente para 0), mas em contra partida o erro de integração em regime aumenta.

Os ajustes não podem ser utilizados no controle de um manipulador paralelo real para encontrar as juntas passivas pelo fato do estudo do trabalho ser baseado no controle cinemático. Quando as juntas passivas são desconhecidas a restrição $k(\theta) = 0$ pode não será verdadeira, apesar dela ser verdadeira no manipulador real. Como assume-se o controle cinemático, o ajuste nas passivas e controle de trajetória criarão a entrada $\dot{\theta}_a = u$, mas se a restrição cinemática não é satisfeita, as ativas podem não conseguir atingir estas velocidades, violando a condição inicial da análise cinemática. Na práticas isto faria com que os atuadores entrassem em conflito, criando forças na plataforma. Portanto, para que os ajustes fossem usados na prática seria necessário analisar os manipuladores paralelos com dinâmica ao invés de cinemática.

\subsection{Simulação}

\subsubsection{Equações}\label{sec:ex1_simulacoes_equacoes}

A trajetória desejada é descrita nas coordenadas do \gls{frame} $0$, portanto usaremos:

\begin{gather*}
(\vec{x})_0 = x \quad
(\dot{\vec{x}})_0 = \dot{x}_d \quad
(\vec{x}_d)_0 = x \quad
(\dot{\vec{x}}_d)_0 = \dot{x}_d
\end{gather*}

Como trata-se de um manipulador planar será simulado o sistema reduzido $x^*$ e $x_d^*$.

\begin{gather*}
x^* = Sx \qquad x_d^* = Sx_d
\end{gather*}

A cinemática direta é descrita nas equações do capítulo \ref{sec:ex1_cinematica_direta} e já estão no \gls{frame} 0, basta seguir o caminho de um dos 3 manipuladores. Por ela encontra-se $x$ e $x^*$. Note que a cinemática direta e todos os jacobianos usados na simulação dependem dos valores de posição das juntas.

A \eqref{eq:J_e_S_0_aster} mostra o jacobiano da plataforma reduzido $(J_e^S)_0^*$. O jacobiano da restrição cinemática $(J_c)_0$ é descrito na \eqref{eq:J_c_0}.

As \eqref{eq:ex1_jes_sa_sp} e \eqref{eq:ex1_jc_sa_sp} são equivalentes quando passadas para o frame $0$. Os jacobianos reduzido e jacobianos das restrições das juntas ativas e passivas podem ser adquiridos com:

\begin{gather}
(J_e^{Sa})_0^* = S(J_e^{Sa})_0 = S(J_e^S)_0S_a = (J_e^S)_0^*S_a \\
(J_e^{Sp})_0^* = S(J_e^{Sp})_0 = S(J_e^S)_0S_p = (J_e^S)_0^*S_p \\
(J_c^{a})_0 = (J_c)_0S_a \\
(J_c^{p})_0 = (J_c)_0S_p 
\end{gather}

Note que $(J_e^{Sa})_0^* \in \mathcal{R}^{3\times3}$, $(J_e^{Sp})_0^* \in \mathcal{R}^{3\times6}$, $(J_c^a)_0 \in \mathcal{R}^{6\times3}$ e $(J_c^p)_0 \in \mathcal{R}^{6\times6}$.

Este trabalho se propõe a controlar a Plataforma de Stewart Planar utilizando as 3 juntas prismáticas como juntas ativas. Com isto as matrizes $\theta_a$, $\theta_p$ $S_a$ e $S_p$ podem ser escritas como:

\begin{gather*}
\theta_a = \begin{bmatrix} d_2 \\ d_5 \\ d_8 \end{bmatrix} \quad
\theta_p = \begin{bmatrix} \theta_1 \\ \theta_3 \\ \theta_4 \\ \theta_6 \\ \theta_7 \\ \theta_9 \end{bmatrix} \quad
S_a = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0
\end{bmatrix} \quad
S_p = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \\
\end{gather*}

% Da \eqref{eq:vel_barjesa_ta}, o sistema pode ser modelado como:
% 
% \begin{gather}\label{eq:x_0}
% \dot{x}^* = (\bar{J}_e^{Sa})_0^*\dot{\theta}_a = (\bar{J}_e^{Sa})_0^*u
% \end{gather}

Existem duas formas de se encontrar $x^*$. A primeira, mencionada anteriormente, consiste em calcular a cinemática direta por um dos três manipuladores que representam a plataforma. A segunda consiste em integrar a \eqref{eq:vel_barjesa_ta} depois de transportada para o frame 0 e reduzida. Ambas utilizam a estimativa das juntas passivas e portanto também são estimativas ($\hat{x}^*$). Optou-se na simulação por usar a cinemática direta do manipulador genérico 1 (\eqref{eq:ex1_p__0e_1} e \eqref{eq:ex1_R_0e_1}) porque suas variáveis aparecem em todas as restrições cinemáticas.

\begin{gather*}
\hat{x}^* = S\hat{x} = S \begin{bmatrix} \hat{p}_{0e}^1 \\ 0 \\ 0 \\ \hat{\theta}_1 + \hat{\theta}_3 \end{bmatrix}
\end{gather*}

Os jacobianos que utilizarem as $\hat{\theta}_p$ serão consideradas estimações dos jacobianos. Da \eqref{eq:ex1_barJ_e_Sa} obtêm-se:

\begin{gather}
(\hat{\bar{J}}_e^{Sa})_0^* = (\hat{J}_e^{Sa})_0^* - (\hat{J}_e^{Sp})_0^*(\hat{J}_c^p)_0^\dagger(\hat{J}_c^a)_0
\end{gather}

A lei de controle \eqref{eq:ex1_u} é reescrita como:

\begin{gather}\label{eq:ex1_u_0}
u = (\hat{\bar{J}}_e^{Sa})_0^{*\dagger}(\dot{x}_d^* + K(x_d^* - \hat{x}^*))
\end{gather}


A equação para encontrar as juntas passivas da \eqref{eq:ex1_tp} é reescrita como:

\begin{gather}
\hat{\theta}_p(t) = \hat{\theta}_p(0) - \int_0^t (\hat{J}_c^p)_0^\dagger(\hat{J}_c^a)_0\dot{\theta}_a
\end{gather}

O ajuste direto da passiva na \eqref{eq:ex1_direto_hattheta_p} pode ser reescrita como:

\begin{equation}\label{eq:ex1_direto_hattheta_p_0} 
\hat{\theta}_p = -(\hat{J}_c^p)_0^\dagger(K_k\hat{k} + (\hat{J}_c^a)_0\dot{\theta}_a)
\end{equation}

A lei de controle modificada para ajustar as passiva com espaço nula $u_2$ \eqref{eq:ex1_u2} e o $\mu$ \eqref{eq:ex1_mu} já se encontram na base $0$.

\begin{gather}
\bar{u} = (S_a - S_p(\hat{J}_c^p)_0^\dagger(\hat{J}_c^a)_0)u \\
\mu = 2K_0(\hat{J}_c)_0^T\hat{k} \\
\dot{\hat{\theta}} = u_2 = \bar{u} + (I - (\hat{J}_e^S)_0^\dagger(\hat{J}_e^S)_0)\mu \\
\end{gather}


\subsubsection{Arquivos}

A plataforma para simulação escolhida foi o MATLAB e Simulink \cite{chapman2015matlab}. Dois scripts (\textit{ex\_1.m} e \textit{ex1\_exp.m}) e um Simulink (\textit{ex1\_sim.slx}) foram desenvolvidos para simular os 3 manipuladores como se fossem uma única Plataforma de Stewart. O \textit{ex1\_exp.m} realiza todos os cálculos dos Capítulos \ref{sec:ex_1_modelagem} e \ref{sec:ex1_simulacoes_equacoes} utilizando o método de produtos por exponenciais. O \textit{ex1.m} chama o \textit{ex1\_exp.m}, prepara a visualização, calcula a trajetória desejada e a derivada da mesma e executa \textit{ex1\_sim.slx} para uma variedade de condições.

\subsubsection{Trajetória Desejada}

A trajetória escolhida para que a plataforma de Stewart siga é dada por:

\begin{gather*}
R_{0e}^d = I_{3\times3} \qquad
p_{0e}^d = \begin{bmatrix}0.5\cos(0.5t) \\ 1 + 0.5\sin(0.5t) \\ 0\end{bmatrix}
\end{gather*}

Como a rotação está sendo representada pelo ângulo da rotação em $\vec{z}_0$, e a posição no eixo $\vec{z}_0$ é sempre $0$, a trajetória e a sua derivada podem ser descritas como:

\begin{gather*}
x_d^* = \begin{bmatrix} 0.5\cos(0.5t) \\ 1 + 0.5\sin(0.5t) \\ 0 \end{bmatrix} \\
\dot{x}_d^* = 0.25\begin{bmatrix} -\sin(0.5t) \\ \cos(0.5t) \\ 0 \end{bmatrix}
\end{gather*}

A da trajetória e sua derivada são usadas no controle cinemático PD com feedforward.

\subsubsection{Denavit Hartenberg}

Para representar o manipulador foi utilizada a Robotics Toolbox para o MATLAB \cite{corke1996robotics}. Os 3 manipuladores que representam o manipulador paralelo foram refeitos para o método do Denavit Hartenberg Standard \cite{siciliano2010robotics}. A figura \ref{fig:ex1_manip_dh} descreve o manipulador para o método, e a tabela \ref{tab:ex1_manips_dh} mostra os parâmetros. Note que a origem do manipulador foi chamada de $O_i$ (inercial) para não confundir com $O_0$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_manip_dh.pdf}
\caption{Ex 1: Manipulador genérico pelo método do Denavit-Hartenberg}
\label{fig:ex1_manip_dh}
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Ex 1: Tabela de parâmetros do Denavit Hartenberg Standard para os 3 manipuladores planares RPR}
\label{tab:ex1_manips_dh}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Elo i} & \textbf{$\theta_i$} & \textbf{$d_i$} & \textbf{$a_i$} & \textbf{$\alpha_i$} & \textbf{type} & \textbf{offset} \\ \hline
\textbf{$1_a$} & $\theta_1$          & $0$            & $0$            & $\pi/2$             & $R$           & $\pi/2$         \\ \hline
\textbf{$1_b$} & $0$                 & $d_2$          & $0$            & $-\pi/2$            & $P$           & $0$             \\ \hline
\textbf{$1_c$} & $\theta_3$          & $0$            & $R-r$          & $0$                 & $R$           & $-\pi/2$        \\ \hline
\textbf{$2_a$} & $\theta_4$          & $0$            & $0$            & $\pi/2$             & $R$           & $\pi/2$         \\ \hline
\textbf{$2_b$} & $0$                 & $d_5$          & $0$            & $-\pi/2$            & $P$           & $0$             \\ \hline
\textbf{$2_c$} & $\theta_6$          & $0$            & $R-r$          & $0$                 & $R$           & $-\pi/2$        \\ \hline
\textbf{$3_a$} & $\theta_7$          & $0$            & $0$            & $\pi/2$             & $R$           & $\pi/2$         \\ \hline
\textbf{$3_b$} & $0$                 & $d_8$          & $0$            & $-\pi/2$            & $P$           & $0$             \\ \hline
\textbf{$3_c$} & $\theta_9$          & $0$            & $0$            & $0$                 & $R$           & $-\pi/2$        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Para que o manipulador genérico represente o robô paralelo foram aplicadas transformações homogêneas na base e no efetuador baseado no Capítulo \ref{sec:ex_1_modelagem}.

\begin{gather*}
T_{01} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & -R \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \quad
T_{04} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & R \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \\
T_{07} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & h \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \quad
T_{6e} = \begin{bmatrix}
-1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{gather*}

Note que o segundo manipulador possui um rotação de $\pi/2$ ao redor do $\vec{z}$ corrente entre $0_6$ e $0_e$ para que o $\vec{x}$ do efetuador aponte para dentro do elo. Será usada outra condição inicial $\theta^C$ que não respeita a restrição cinemática $k$ para mostrar a convergência do sinal.

\begin{gather*}
\theta^C = \theta^B + 0.4\begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \\ 1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
1.3828 \\
1.8028 \\
-2.1536 \\
3.0779 \\
1.1180 \\
-0.7071 \\
-1.1708 \\
1.0000 \\
0.4000
\end{bmatrix}
\end{gather*}


Este DH Standard e transformações homogêneas com as condições iniciais das juntas em $\theta_0$ deixam estes manipulador como o descrito na figura \ref{fig:ex1_thetas}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{minipage}{\linewidth}
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_theta_A.pdf}
  \caption{Condição inicial $\theta^{A}$}
  \label{fig:ex1_t__A}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_theta_B.pdf}
  \caption{Condição inicial $\theta^{B}$}
  \label{fig:ex1_t__B}
  \end{subfigure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{\linewidth}
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_theta_C.pdf}
  \caption{Condição inicial $\theta^{C}$}
  \label{fig:ex1_t__C}
  \end{subfigure}
\end{minipage}
\caption{Ex 1: Plataforma de Stewart representada por 3 manipuladores. Os eixos de cada efetuador são desenhados e portanto encontram-se sobrepostos em duas ads figuras.}
\label{fig:ex1_thetas}
\end{figure}

\subsubsection{Simulink}

O Simulink \textit{ex1\_sim.slx} foi dividido internamente em 3 blocos (figura \ref{fig:ex1_sim}). Os blocos estão conectados internamente por variáveis no simulink (blocos \textit{Goto} e \textit{From}). Vale ressaltar que não foi possível simular o sistema real com valores de juntas que quebram a restrição cinemática, e por isto a simulação usa apenas estimativas para a quase todas as variáveis. Como foi dito anteriormente, seria necessário uma análise dinâmica da plataforma para que a entrada do sistema seja as forças/torques desejados nas juntas ativas.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/ex1_sim.pdf}
\caption{Ex 1: Simulink (principal)}
\label{fig:ex1_sim}
\end{figure}

A figura \ref{fig:ex1_sim_stewart_platform_control} mostra a trajetória desejada e sua derivada sendo gerada e entrando no controle proporcional com feedforward no espaço de trabalho da posição do manipulador 1. A saída deste bloco é o controle do sistema que atua nas juntas ativas $u$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_sim_stewart_platform_control.pdf}
\caption{Ex 1: Simulink (bloco Stewart Platform \& Control)}
\label{fig:ex1_sim_stewart_platform_control}
\end{figure}

A figura \ref{fig:ex1_sim_hatt} calcula $\dot{\hat{\theta}}$ e $\hat{\theta}$ a partir dos jacobianos estimados, da restrição estimada $\hat{k}$ e da entrada $u$. $\dot{\hat{\theta}}$ possui parcelas que vêm do ajuste direto e indireto. Ambas irão funcionar de acordo com variáveis do workspace \textit{nulo} e \textit{direto}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_sim_hatt.pdf}
\caption{Ex 1: Simulink (bloco $\hat{\theta}$)}
\label{fig:ex1_sim_hatt}
\end{figure}

Note que as estimativas dos jacobianos e restrição são calculados a partir de $\hat{\theta}$ (malha fechada). A figura \ref{fig:ex1_sim_jacobians_restriction} mostra todas as estimativas da restrição, da posição do manipulador 1 e dos jacobianos sendo calculados a partir de $\hat{\theta}$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_sim_jacobians_restriction.pdf}
\caption{Ex 1: Simulink (bloco Jacobians \& restriction)}
\label{fig:ex1_sim_jacobians_restriction}
\end{figure}

\subsubsection{Resultados para múltiplos parâmetros}

Com o intuito de analisar os resultados foram feitas uma série de simulações cujos parâmetros se encontram na tabela \ref{tab:ex1_sim_config}. O intuito desta simulação é entender como a plataforma se comporta diferentes passos de integração, com ou sem os ajustes e como o ganho dos ajustes variando. Note que o tempo da simulação não é único para que os efeitos sejam identificáveis nos gráficos.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Configurações das simulações}
\label{tab:ex1_sim_config}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Simulação} & \textbf{$\theta(0)$} & \textbf{Ajuste} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Passo de\\ Integração\end{tabular}} & \textbf{Tempo} & \textbf{$K$} & \textbf{$K_k$} & \textbf{$K_0$} \\ \hline
\textbf{1}         & $\theta^B$           & Nenhum          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 15.7080        & 1            & 0              & 0              \\ \hline
\textbf{2}         & $\theta^B$           & Nenhum          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-1}$\end{tabular}           & 53.4071        & 1            & 0              & 0              \\ \hline
\textbf{3}         & $\theta^B$           & Direto          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 53.4071        & 1            & 1              & 0              \\ \hline
\textbf{4}         & $\theta^B$           & Direto          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 53.4071        & 1            & 0.1            & 0              \\ \hline
\textbf{5}         & $\theta^B$           & Direto          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-1}$\end{tabular}           & 53.4071        & 1            & 0.1            & 0              \\ \hline
\textbf{6}         & $\theta^B$           & Esp. Nulo       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 53.4071        & 1            & 0              & -1             \\ \hline
7                  & $\theta^B$           & Esp. Nulo       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 53.4071        & 1            & 0              & -0.1           \\ \hline
\textbf{8}         & $\theta^B$           & Esp. Nulo       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-1}$\end{tabular}           & 53.4071        & 1            & 0              & -0.1           \\ \hline
\textbf{9}         & $\theta^C$           & Direto          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 15.7080        & 1            & 1              & 0              \\ \hline
\textbf{10}        & $\theta^C$           & Direto          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 28.2743        & 1            & 0.5            & 0              \\ \hline
\textbf{11}        & $\theta^C$           & Esp. Nulo       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 15.7080        & 1            & 0              & -1             \\ \hline
\textbf{12}        & $\theta^C$           & Esp. Nulo       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variável\\ $10^{-2}$\end{tabular}           & 28.2743        & 1            & 0              & -0.5           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Com o MATLAB foram geradas 12 figuras (de figura \ref{fig:ex1_sim_1} a \ref{fig:ex1_sim_12}) que representam as 12 simulações das tabelas. As variáveis de interesse escolhidas foram $\hat{e}^*$, $\hat{k}$, $\hat{\theta}$ e $\dot{\hat{\theta}}$. Além destas a trajetória dos 3 manipuladores são plotadas com cores diferentes. Note que o tempo de simulação corresponde a certo número de vezes o período da trajetória desejada com mais $1/4$ do período, de forma que todas os manipuladores sejam desenhados no topo da figura. Como os 3 manipuladores e suas trajetórias demoram a serem desenhados, optou-se por desenhar 1/5 dos pontos gerados pelo simulink.


% Simulação 1
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_1_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_1_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_1_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_1_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_1_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_1_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_1_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_1_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_1_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_1_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 1}
\label{fig:ex1_sim_1}
\end{figure}

% Simulação 2
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_2_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_2_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_2_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_2_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_2_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_2_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_2_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_2_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_2_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_2_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 2}
\label{fig:ex1_sim_2}
\end{figure}

% Simulação 3
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_3_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_3_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_3_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_3_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_3_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_3_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_3_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_3_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_3_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_3_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 3}
\label{fig:ex1_sim_3}
\end{figure}

% Simulação 4
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_4_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_4_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_4_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_4_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_4_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_4_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_4_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_4_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_4_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_4_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 4}
\label{fig:ex1_sim_4}
\end{figure}

% Simulação 5
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_5_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_5_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_5_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_5_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_5_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_5_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_5_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_5_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_5_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_5_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 5}
\label{fig:ex1_sim_5}
\end{figure}

% Simulação 6
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_6_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_6_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_6_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_6_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_6_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_6_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_6_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_6_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_6_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_6_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 6}
\label{fig:ex1_sim_6}
\end{figure}

% Simulação 7
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_7_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_7_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_7_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_7_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_7_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_7_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_7_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_7_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_7_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_7_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 7}
\label{fig:ex1_sim_7}
\end{figure}

% Simulação 8
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_8_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_8_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_8_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_8_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_8_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_8_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_8_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_8_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_8_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_8_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 8}
\label{fig:ex1_sim_8}
\end{figure}

% Simulação 9
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_9_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_9_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_9_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_9_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_9_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_9_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_9_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_9_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_9_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_9_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 9}
\label{fig:ex1_sim_9}
\end{figure}

% Simulação 10
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_10_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_10_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_10_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_10_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_10_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_10_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_10_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_10_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_10_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_10_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 10}
\label{fig:ex1_sim_10}
\end{figure}

% Simulação 11
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_11_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_11_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_11_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_11_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_11_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_11_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_11_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_11_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_11_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_11_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 11}
\label{fig:ex1_sim_11}
\end{figure}

% Simulação 12
\begin{figure}[ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_12_manips.pdf}
    \caption{Trajetória do manipulador}
    \label{fig:ex1_12_manips}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_12_hate__ast.pdf}
    \caption{Erro estimado na trajetória $\hat{e}^*$}
    \label{fig:ex1_12_hate__ast}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_12_hatk.pdf}
    \caption{Restrição cinemática estimada $\hat{k}$}
    \label{fig:ex1_12_hatk}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_12_hatt.pdf}
    \caption{Posição das juntas estimada $\hat{\theta}$}
    \label{fig:ex1_12_hatt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_12_dhatt.pdf}
    \caption{Velocidade das juntas estimada $\dot{\hat{\theta}}$}
    \label{fig:ex1_12_dhatt}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Ex 1: Resultado da simulação 12}
\label{fig:ex1_sim_12}
\end{figure}

\clearpage

\subsubsection{Análise de Resultados}


As simulações 1 e 2 mostram que dada uma condição inicial para $\theta$ que satisfaça $k(\theta) = 0$, o controle cinemático usando apenas as juntas ativas com a estimação das passivas funciona bem. Nos casos em que não há ajuste pode-se considerar que $\hat{\theta} = \theta$. Com $K = 1$ em menos de 10 segundos a junta 1 passa a seguir $x_d^*$, e como a restrição cinemática continua em zero, a plataforma segue $x_d^*$. Quando o passo máximo aumenta em 10 vezes percebe-se uma piora no sinal de $\hat{k}$ (que usa a estimação das juntas passivas), pulando de $10^{-14}$ para $10^{-8}$. Em ambos os casos $\hat{k}$ não parece estável, divergindo do valor 0. Isto indica que eventualmente (grande tempo de simulação) as restrições seriam desfeitas, justificando o ajuste da estimação das passivas.

É possível notar que não há diferença visível entre os gráficos de $\hat{\theta}$, $\dot{\hat{\theta}}$ e $\hat{e}^*$ das simulações 1 a 8 que utilizam $\hat{\theta}(0) = \theta^B$. Isto é condizente com o fato da restrição permanecer próximo de 0 (erro na oitava casa ou menor) com os ajustes, ou seja, os ajustes não interferiram no controle da juntas para que a plataforma siga a trajetória desejada.

De forma geral aumentar o passo de integração aumenta o erro na restrição cinemática, como pode ser visto nas simulações: 1 para 2, 4 para 5 e 7 para 8. Tanto no Ajuste Direto quanto no Ajuste pelo Espaço Nulo, diminuir o ganho melhorou a estimação da restrição, como pode ser visto nas simulações: 3 para 4 e 6 para 7. Note que o único ajuste que representou um erro numérico menor do que o sem ajuste considerando o tempo de simulação foi o a simulação 8 em relação a 2.

Pode-se detectar não linearidades periódicas em $\hat{k}$ no ajuste direto das simulações 3 a 5 (figuras \ref{fig:ex1_3_hatk}, \ref{fig:ex1_4_hatk} e \ref{fig:ex1_5_hatk}). O autor especula sobre a origem destes erros:
\begin{enumerate*}
\item o processo de inversão de $(\hat{J}_c^p)_0$ que amplifica erros numéricos quando o condicionamento da matriz é alterada
\item o passo de amostragem variando de acordo com a método ode45 pelas derivadas serem pequenas, e quando o passo aumenta acaba amplificando o sinal de erro
\end{enumerate*}.

Enquanto os gráficos das simulações de 1 a 8 são muito parecidos, o mesmo não pode ser dito nas de 9 a 12 que utilizam $\hat{\theta}(0) = \theta^C$. Nestes casos a dinâmica dos ajustes mostra-se presente, deixando evidente que os métodos não são equivalentes. Os gráficos só ficam parecidos após a restrição cinemática e o erro de posição dos efetuadores zerar.

Em ambos os ajustes, quando o ganho diminui aumenta o tempo para que a restrição cinemática seja satisfeita. Isto pode ser visto da simulação 9 para 10 e da 11 para 12. Considerando simulações com $\hat{\theta}(0) = \theta_B$, o aumento do ganho acarreta em uma diminuição do tempo até o estado de regime, mas amplifica o erro numérico em regime.

É possível notar nas figuras \ref{fig:ex1_9_dhatt} e \ref{fig:ex1_10_dhatt} (ajuste direto) descontinuidades/picos em $\dot{\hat{\theta}}$. Isto é causado pela inversão de $(\hat{J}_c^p)_0$. Em $t = 3.0938$ da simulação 10, o condicionamento de $\dot{\hat{\theta}}$ foi de 140 (função \textit{cond()} do MATLAB). Vale lembrar que a as descontinuidades no controle direto relacionado à esta inversão pode nunca acontecer no manipulador real, já que a configuração das juntas não corresponde a de $k(\theta) = 0$.



Concluindo, a simulação mostra que os ajustes podem ser usados manter a restrição em torno de 0, mas se o passo de amostragem for pequeno não há ganho efetivo, e na maioria dos casos o ajuste acrescenta oscilações na restrição cinemática. Sem o ajuste a restrição demoraria minutos ou horas no tempo da simulação para que a restrição deixe de ser satisfeita em milímetros/miliradianos. A situação é diferente quando o método é usado sem conhecimento da condição inicial das passivas, já que o ajuste funciona e leva a restrição cinemática e o erro de estimação das passivas a zero. Vale ressaltar que ganhos altos nos ajustes fazem com o que o erro tenda a 0 mais rápido, mas aumentam o erro oscilatório proveniente do erro numérico em regime.

Os ajustes das passivas possuem um potencial para serem usados em robôs paralelos reais cujas juntas passivas iniciais não são conhecidas. Seria necessário analisar a dinâmica do sistema (não apenas a cinemática), possivelmente adaptando os métodos de ajuste, já que a restrição cinemática será satisfeita sempre e portanto o controle cinemático (velocidade das juntas) gerado pelo algoritmo não será aplicado de fato enquanto a restrição estimada não for 0, ocasionando forças internas. Dependendo das forças internas gerada pelo algoritmo a plataforma poderia quebrar.

